<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<database version="1.1" id="cc" language="ca"
	xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
	xsi:noNamespaceSchemaLocation="file:///usr/share/games/freevial/databases/freevial-database.xsd">
	<information>
		<name>Creative Commons</name>
		<description>
			Sobre llicències Creative Commons i obres publicades amb
			aquestes llicències
		</description>
		<destination>
			Per a melòmans, lletraferits, col·lecionistes fotogràfics,
			enciclopedistes moderns que no els caiguin bé els autors
			prepotents i també per a advocats frustrats
		</destination>
		<timestamp_creation>1217882268</timestamp_creation>
		<timestamp_modification>1219523946</timestamp_modification>
		<license>dual, trieu entre gpl3 o cc-by-sa</license>
		<!--Optional:-->
		<url>http://www.freevial.org/bases/cc.xml</url>
		<contact>xdrudis@tinet.cat</contact>
		<authors>
			<author>Xavi Drudis Ferran</author>
			<author>Mario Carvajal, Foto Lessig CC-by http://www.flickr.com/photos/mariocarvajal/230462083/</author>
            <author>Sebastien Paquet, Gràfica de preus a Magnatune http://www.flickr.com/photos/sebpaquet/2891115/</author>
            <author>Joi Ito, Foto dels Buckman de Magnatune http://www.flickr.com/photos/joi/418668510/</author>
            <author>MusicaLliure, la seva il·lustració de portada de http://www.musicalliure.net</author>
            <author>Christopher Eden, Foto del mar de nit CC-by http://www.flickr.com/photos/23002103@N02/2766483050</author>
            <author>Conxita, Foto del concert http://www.conxita.org</author>
            <author>Jamendo, logo http://www.jamendo.com</author>
            <author>AHARD, música http://www.jamendo.com/en/track/98486</author>
		</authors>
	</information>
	<appearance>
		<image>cc.jpg</image>
		<sound>cc.ogg</sound>
	</appearance>
	<questions>
		<!--Zero or more repetitions:-->
		<question>
			<sentence>Si trobo una cançó publicada amb alguna llicència Creative Commons sé que com a mínim puc fer-ne còpies idèntiques i redistribuir-les si no és per a usos comercials i reconec l'autoria i l'origen de l'obra.</sentence>
			<author>xdrudis</author>
			<!--Optional:-->
			<comments>Totes les llicències ACTUALS de Creative Commons permeten la redistribució no comercial de còpies idèntiques reconeixent l'autoria, i sovint més coses. Però antigament hi va haver llicències Creative Commons que no ho permetien (com ara la llicència Sampling). Creative Commons no recomana fer servir aquestes llicències velles, però encara et pots trobar alguna cançó que es publiqués en el seu dia amb una d'aquestes llicències i no s'hagi rellicenciat, i llavors no pots fer-ho (sense negociar-ho amb el titular dels drets d'autor).</comments>
			<answers>
				<answer correct="True">Quasi sempre</answer>
				<answer>Sempre</answer>
				<answer>Només en hores d'oficina</answer>
			</answers>

		</question>
		<question>
			<sentence>Puc redistribuir obres publicades segons algun métode dels que ofereix Creative Commons sense indicar-ne l'autoria?</sentence>
			<author>xdrudis</author>
			<!--Optional:-->
			<comments>Creative Commons també té una llicència de Domini Públic (que no és estrictament una llicència) és una renúncia completa a tots els drets sobre l'obra als que es pot renunciar, i no obliga al reconeixement de l'autoria. Els gràfics de openclipart.org, per exemple, usen aquesta llicència, perquè s'acostumen a combinar en obres derivades en les que podria ser engorrós donar crèdit a tots els autors i autores. La majoria de les llicències, però, sí que obliguen a l'atribució de l'autoria. Tant si és obligatori com si no, atribuir a cadascú allò que ha fet és de bona educació i facilita el manteniment posterior de les obres</comments>
			<answers>
				<answer correct="True">Podria ser legal en algun cas, però això no es fa.</answer>
				<answer>És obligatori ocultar l'autoria per garantir la privacitat dels autors</answer>
				<answer>No pots. Sempre cal identificar l'origen de l'obra i els autors o autores.</answer>
			</answers>
		</question>
		<question difficulty="Medium">
			<sentence>L'avantatge principal de les llicències Creative Commons és que faciliten la reutilització perquè pots fer qualsevol combinació d'obres en CC sempre que el resultat el publiquis en CC.</sentence>
			<author>xdrudis</author>
			<!--Optional:-->
			<comments>Hi ha llicències Creative Commons que no permeten les obres derivades, i per tant no es poden combinar amb cap altra (ni tan sols amb les que porten la mateixa llicència). N'hi ha que les permeten si es manté la mateixa llicència i n'hi ha que només si no se'n fa ús comercial. No sempre es poden combinar obres amb llicències diferents perquè amb segons quines combinacions l'obra derivada no podria complir amb totes les llicències de les parts que la composen. Tot i que fomentar la creativitat, la participació en la cultura i la reutilització del patrimoni cultural són objectius de Creative Commons, l'avantatge principal és segurament que tothom les coneix i no s'ha d'entretenir a llegir una llicència diferent per a cada obra, i que un equip d'experts en garanteix una certa qualitat.</comments>
			<answers>
				<answer correct="True">I un bé blanc amb potes negres!</answer>
				<answer>Aquest és un avantatge, però el principal és l'accès gratuït a la cultura</answer>
				<answer>És clar, perquè us penseu que les han fet, si no?</answer>
			</answers>
		</question>
		<question>
			<sentence>Quin va ser el millor disc català del 2006 segons la revista Enderrock</sentence>
			<author>xdrudis</author>
			<!--Optional:-->
			<comments>Conxita, que ha publicat tota la seva obra en CC by-nc-sa. Us recomanem els seus concerts de pop trist de la quotidianeïtat.</comments>
			<answers>
				<answer correct="True">Amb lletra petita, de Conxita.</answer>
				<answer>Pel broc gros, de la Trinca</answer>
				<answer>Set voltes Rebel, de Cesk Freixas</answer>
			</answers>
		</question>
		<question>
			<sentence>A quina d'aquestes webs trobem música amb llicències Creative Commons ?</sentence>
			<author>xdrudis</author>
			<!--Optional:-->
			<comments>Magnatune és una discogràfica no malvada, amb un model comercial semblant al del shareware, i amb tot el catàleg disponible en CC by-nc-sa.</comments>
			<answers>
				<answer correct="True">Magnatune.com</answer>
				<answer>flickr.com</answer>
				<answer>www.sgae.es</answer>
			</answers>
		</question>
		<question>
			<sentence>A quina d'aquestes webs trobem música amb llicències Creative Commons ?</sentence>
			<author>xdrudis</author>
			<!--Optional:-->
			<comments>Musicalliure és una iniciativa per a recollir la música lliure catalana. Hi ha Conxita, Roig, Cesk Freixes, Mugroman...</comments>
			<answers>
				<answer correct="True">Musicalliure.net</answer>
				<answer>www.tvc.cat</answer>
				<answer>www.gencat.net</answer>
			</answers>
		</question>
		<question>
			<sentence>A quina d'aquestes webs trobem música amb llicències Creative Commons ?</sentence>
			<author>xdrudis</author>
			<!--Optional:-->
			<comments>Jamendo és una web per a que els artistes publiquin la seva música redistribuible. Hi ha més de 10000 discs.</comments>
			<answers>
				<answer correct="True">Jamendo.com</answer>
				<answer>www.sourceforge.net</answer>
				<answer>www.flickr.com</answer>
			</answers>
		</question>

		<question>
			<sentence>A quina d'aquestes webs podem publicar fotografies amb llicències Creative Commons ?</sentence>
			<author>xdrudis</author>
			<!--Optional:-->
			<comments>Flickr és una web per publicar fotos, i permet l'opció d'especificar llicències Creative Commons per a permetre'n la reutilització.</comments>
			<answers>
				<answer>Jamendo.com</answer>
				<answer>www.sourceforge.net</answer>
				<answer correct="True">www.flickr.com</answer>
			</answers>
		</question>

		<question>
			<sentence>Qui va escriure Free Culture ? (traduïda al català com a "Cultura Lliure")</sentence>
			<author>xdrudis</author>
			<!--Optional:-->
			<comments>Stallman ha escrit altres bones coses i McGreevy és un comissari de mercat interior que ha intentat colar varies vegades legislació perniciosa.</comments>
			<answers>
				<answer correct="True">Lawrence Lessig</answer>
				<answer>Richard Stallman</answer>
				<answer>Charlie McGreevy</answer>
			</answers>
		</question>

		<question>
			<sentence>Si vols música catalana redistribuïble a quina web pots anar ?</sentence>
			<author>xdrudis</author>
			<!--Optional:-->
			<comments>MusicaLliure.net és una iniciativa particular per aplegar música redistribuïble en català, i CulturaLliure.cat és una web de la Generalitat que conté llibres, música i qualsevol altra obra redistribuïble que la Generalitat vulgui difondre.</comments>
			<answers>
				<answer correct="True">Totes les respostes són correctes</answer>
				<answer>http://www.musicalliure.net</answer>
				<answer>http//www.culturalliure.cat</answer>
			</answers>
		</question>

		<question>
			<sentence>Què faig amb l'Ubuntu?</sentence>
			<author>xdrudis</author>
			<!--Optional:-->
			<comments>"M'ho muntu amb l'Ubuntu" és una cançó de les Princeses Barbudes, subgrup de Conxita.</comments>
			<answers>
				<answer correct="True">M'ho munto</answer>
				<answer>M'ho desmunto</answer>
				<answer>Ho remunto</answer>
			</answers>
		</question>

		<question>
			<sentence>La tieta Asunción feia llops i caputxetes, ajuntava caps i cossos i saludava a tothom. Però de qui era tia, aquesta tia ?</sentence>
			<author>xdrudis</author>
			<comments>La tieta Asunción no era tia de ningú, # anava sempre de negre # La tieta Asunción, la tieta de la Núria, # vivia al carrer de la Santa Creu, # on jugàvem a fronton, a la paret de l'església. # Ella cosia titelles que li pagaven en negre. # [...] # [ Conxita. Amb lletra Petita. La tieta Asunción. (CC by-nc-sa) http://www.conxita.org ]</comments>
			<answers>
				<answer correct="True">La tieta de la Núria no era tia de ningú</answer>
				<answer>De la Conxita</answer>
				<answer>De mig poble segons les males llengües (son germà era un calavera).</answer>
			</answers>
		</question>

		<question>
			<sentence>Si descobreixes que dèu ofega sense apretar ni avisar, i quan el dèu del cel es treu el vel resulta que no ets un fracàs sino tot un dèu, i un dèu mor sense saber quin ha estat el seu, i tot això... d'on ve aquesta epifania ?</sentence>
			<author>xdrudis</author>
			<comments>Àcid Úric. Explicit Lyrics. Jo sóc Dèu i tu també. (CC by-nc-sa) http://musicalliure.net/mostra_extra.php?tipus=autor&amp;id=30</comments>
			<answers>
				<answer correct="True">Àcid úric, segur. Qui sap si un excès d'embotits osonencs.</answer>
				<answer>Una possessió demoníaca. Penedeix-te dels teus pecats i busca't un bon exorcista.</answer>
				<answer>Massa poc sexe, massa drogues i bon rock and roll.</answer>
			</answers>
		</question>

		<question>
			<sentence>Al principi hi hagué ...</sentence>
			<author>xdrudis</author>
			<comments>Neal Stephenson. Al principi hi hagué la línia d'ordres. CC by-nc-sa . http://www.culturalliure.cat/llibre/ al-principi-hi-hague-la-linia-dordres/</comments>
			<answers>
				<answer correct="True">... la línia d'ordres</answer>
				<answer>... el Verb</answer>
				<answer>... el Big Bang</answer>
			</answers>

		</question>

		<question>
			<sentence>La majoria de llicències creative commons es denoten de forma abreujada per "CC" i tres acrònims. Un d'ells és "by". Què vol dir ?</sentence>
			<author>xdrudis</author>
			<comments>Els drets d'autor no caduquen mai perque cada cop que li caduquen a algú prou poderós aconsegueix canviar la llei per allargar el termini. I ja m'explicaràs de que serveix una obra que només es pugui reproduir en suport digital, al final haurà d'anar a parar al món analògic, no ?</comments>
			<answers>
				<answer correct="True">By. Atribució obligatòria</answer>
				<answer>Bygone. Ja han caducat els drets d'autor</answer>
				<answer>Bytes. Només és permet la reproducció en suports digitals.</answer>
			</answers>
		</question>

	
		<question>
			<sentence>La majoria de llicències creative commons es denoten de forma abreujada per "CC" i tres acrònims. Un d'ells és "nc". Què vol dir ?</sentence>
			<author>xdrudis</author>
			<comments>Les obres sota llicències nc no les trobareu mai a debian, però n'hi ha moltes.</comments>
			<answers>
				<answer correct="True">Non Commercial. L'explotació de l'obra queda limitada a usos no comercials.</answer>
				<answer>No Comment. Els autors i autores no respondran preguntes sobre l'obra</answer>
				<answer>NanoCash. Un DRM que transfereix alguns cèntims del compte bancari de l'usuari cada cop que es reprodueix.</answer>
			</answers>
		</question>

		<question>
			<sentence>La majoria de llicències creative commons es denoten de forma abreujada per "CC" i tres acrònims. Un d'ells és "nd". Què vol dir ?</sentence>
			<author>xdrudis</author>
			<comments>L'únic que es pot fer amb una obra sota llicència nd és distribuir-la, pobra.</comments>
			<answers>
				<answer correct="True">No derivate works. Es prohibeix reutilitzar l'obra per transformar-la en obres derivades</answer>
				<answer>Never distribute. Es permet l'ús personal de l'obra però no la distribució de còpies.</answer>
				<answer>Null device. Es permet la transferència de l'obra però només cap a /dev/null.</answer>
			</answers>
		</question>

		<question>
			<sentence>La majoria de llicències creative commons es denoten de forma abreujada per "CC" i tres acrònims. Un d'ells és "sa". Què vol dir ?</sentence>
			<author>xdrudis</author>
			<comments>Les llicències sa són copyleft.</comments>
			<answers>
				<answer correct="True">Share Alike. Les obres derivades han de mantenir la mateixa llicència</answer>
				<answer>Send Agreement. Abans d'utilitzar l'obra cal signar la llicència i enviar-la als autors.</answer>
				<answer>Source Attached. Les obres derivades han d'incloure el codi font.</answer>
			</answers>
		</question>

		<question>
			<sentence>A qui hem d'agrair tenir les llicències Creative Commons en català ?</sentence>
			<author>xdrudis</author>
			<comments>Gràcies, Ignasi i companyia!. (i gràcies als altres per altres feines)</comments>
			<answers>
				<answer correct="True">A Ignasi Labastida i Juan, la Universitat de Barcelona i els seus col·laboradors</answer>
				<answer>A Jordi Mallach i Softcatalà</answer>
				<answer>A Miquel Chicano i Colodrero i la Universitat Autònoma de Barcelona</answer>
			</answers>
		</question>


	</questions>
</database>
